\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:Podsumowanie}

%---------------------------------------------------------------------------

%\section{Efekt pracy}
\mbox{}\\

Celem pracy było zaimplementowanie modułu immunologicznego do systemu EMAS i przeprowadzenie eksperymentów mających na celu ocenę jego zachowania. 

W ramach przygotowania pracy stworzone zostały moduły IEMAS, które również testowane były na prywatnych komputerach. Kolejnym krokiem było przeprowadzenie obliczeń na infrastrukturze Akademickiego Centrum Komputerowego CYFRONET przy pomocy środowiska Scalarm. Przeprowadzenie wstępnych eksperymentów pozwoliło na stwierdzenie, czy algorytmy zachowują się zgodnie z przewidywaniami. Zostały również dodane kolejne funkcjonalności, takie jak szczegółowe monitorowanie stanu populacji. Pozwoliło to na wyciąganie jeszcze precyzyjniejszych wniosków z przeprowadzonych badań eksperymentalnych. Na koniec przeprowadzono serię eksperymentów obliczeniowych dzięki którym odniesiono się do postawionych hipotez.

%Stworzona immunologiczna optymalizacja dla platformy EMAS stanowi użyteczne narzędzie podczas obliczeń ewolucyjnych. Potwierdzają to przeprowadzone eksperymenty, których wyniki wskazują na mniejszą liczbę wywołań funkcji ewaluującej. Dodane zostały przydatne komponenty do monitorowania stanu populacji. System został rozszerzony o nowe funkcjonalności. Nowa implementacja daje użytkownikowi jeszcze większe możliwości na dostosowanie działania platformy do indywidualnych potrzeb. Dalsze wprowadzanie mechanizmów immunologicznych ma potencjał na jeszcze większe zyski dla platformy.

%\section{Wnioski}
%\label{sec:Wnioski}

Skutkiem wprowadzenia immunologii okazało się ograniczenie liczby wywołań funkcji fitness, która niestety koreluje z gorszą skutecznością uzyskanych rozwiązań. Najlepsze efekty są osiągane jeśli agenci immunologiczni dojrzewają relatywnie dłużej i ingerują w działanie systemu przez krótszy czas. Dodatkowo zaobserwowano wpływ immunologii na zwiększenie różnorodności populacji w systemie.

%Najważniejszym wnioskiem jest to, że wprowadzenie immunologii pozwala na ograniczenie liczby wywołań funkcji fitness kosztem efektywności rozwiązania.
%Kolejną rzeczą jaką można zaobserwować jest wpływ na różnorodność populacji. Jeśli chodzi o agentów immunologicznych to wraz z dłuższym ich dojrzewaniem osiągane są lepsze rezultaty. Lepsze efekty uzyskiwane są jeżeli agenci ingerują w system przez relatywnie krótki czas.

%Udało się stwierdzić, że:
%\begin{itemize}
%	\item wprowadzenie immunologii pozwala na ograniczenie liczby wywołań funkcji fitness kosztem efektywności rozwiązania,
%	\item immunologia dobrze wpływa na różnorodność populacji,
%	\item wraz z dłuższym dojrzewaniem agentów immunologicznych osiągane są lepsze rezultaty,
%	\item agenci immunologiczni działają lepiej jeżeli przez krótki czas ingerują w system.
%\end{itemize}

%\section{Możliwości rozwoju}
%\label{sec:Możliwości_rozwoju}

Jedną z możliwych propozycji rozwoju systemu jest uruchomienie algorytmu dla wielu wysp, co powinno spowodować mniejszą tendencję do ''utykania'' w minimach lokalnych. 
Innym rozwiązaniem mogłoby być wprowadzenie agenta-wirusa, gdy najlepsze rozwiązanie w systemie w za małym stopniu się zmieniło w zadanej liczbie kroków, który znajdowałby się blisko obiektu centralnego populacji i przekazywałby kwant energii bliskich mu jednostek tym bardziej oddalonym.
W systemie brakuje także parametru odpowiedzialnego za maksymalny wiek agenta. W rzeczywistym świecie zaobserwować można, że praktycznie wszystkie organizmy mają takie ograniczenie. Wymusza to pewną cykliczną zastępowalność populacji, której może brakować w omówionej wyżej implementacji.

%Przykładową propozycją rozwoju systemu może być przekazywanie energii z rezerwuaru rodzicom zamiast nowo narodzonemu agentowi. Można również spróbować uruchomienia algorytmu dla wielu wysp. Bardziej skomplikowanym rozwiązaniem dodatkowym byłoby dodanie agenta-wirusa, który będzie znajdował się blisko jej obiektu centralnego i przekazywał kwant energii bliskich mu jednostek tym bardziej oddalonym. Rozwiązanie to może sztucznie zastymulować różnorodność populacji.

%Jako następne kroki rozwoju można:
%\begin{itemize}
%	\item przekazywać energię z rezerwuaru rodzicom zamiast nowo narodzonemu agentowi,
%	\item spróbować uruchomienia algorytmu dla wielu wysp,
%	\item w celu zwiększenia różnorodności populacji można, przy jej spadku wprowadzić agenta wirusa znajdującego się blisko obiektu centralnego populacji, który będzie podbierał energię od spokrewnionych od niego agentów systemowych, a będzie ją oddawał oddalonym od niego.  
%\end{itemize}

